%title: Prometheus/Grafana
%author: xavki


# Prometheus : PushGateway



<br>
* c'est quoi ? un point d'exposition de métriques
	* réception des infos par api

<br>
* attention 

```
We only recommend using the Pushgateway in certain limited cases.
```

	* spof
	* perte du health monitorin up
	* gestion des métriques

Doc : https://prometheus.io/docs/practices/pushing/


--------------------------------------------------------------------

# PushGateway : installation

<br>
* Dépot git :
https://github.com/prometheus/pushgateway/releases/download/v1.0.0/pushgateway-1.0.0.linux-amd64.tar.gz

```
tar -xzvf pushgateway-1.0.0.linux-amd64.tar.gz
useradd --no-create-home --shell /bin/false pushgateway
cp pushgateway-1.0.0.linux-amd64/pushgateway /usr/local/bin/
chown pushgateway:pushgateway /usr/local/bin/pushgateway
```

Source : https://prometheus.io/download/#pushgateway

-------------------------------------------------------------------------------------

# Pushgateway : Systemd

```
cat > /etc/systemd/system/pushgateway.service << EOF
[Unit]
Description=Pushgateway
Wants=network-online.target
After=network-online.target
[Service]
User=pushgateway
Group=pushgateway
Type=simple
ExecStart=/usr/local/bin/pushgateway \
    --web.listen-address=":9091" \
    --web.telemetry-path="/metrics" \
    --persistence.file="/tmp/metric.store" \
    --persistence.interval=5m \
    --log.level="info" \
    --log.format="json"
[Install]
WantedBy=multi-user.target
EOF
```

```
systemctl daemon-reload
systemctl start pushgateway
systemctl enable pushgateway
```

-----------------------------------------------------------------------------------------

# Pushgateway : envoi de datas

<br>
* test bash

```
echo "mymetric 20.25" | curl --data-binary @- http://127.0.0.1:9091/metrics/job/my_custom_metrics/instance/moninstance/provider/xavki
```

Labels :
	* job
	* instance
	* provider


curl -L http://localhost:9091/metrics/

<br>
* en python brièvement

```
import requests
job_name='my_custom_metrics'
instance_name='192.168.59.3:9000'
provider='xavki'
payload_key='cpu_utilization'
payload_value='21.90'
response = requests.post('http://127.0.0.1:9091/metrics/job/{j}/instance/{i}/team/{t}'.format(j=job_name, i=instance_name, t=team_name), data='{k} {v}\n'.format(k=payload_key, v=payload_value))
print(response.status_code)
````

